\section Pravdepodobnosť

\priklad Hodím dva krát kockou. Aká je pravdepodobnosť, že aspoň raz
padla šestka? Aká je množina všetkých výsledkov?

\obrazok{Množina výsledkov}{img/1_1.pdf}

Pravdepodobnosť vypočítam ako podiel priaznivých výsledkov (tie
v~rámčeku) a všetkých výsledkov.

$$
P = {11 \over 36} = 0{,}30\bar{5}
$$

\hotovo

\priklad Dvaja hráči striedavo hádžu mincou. Vyhrá ten, ktorému prvému
padne panna. Aká je pravdepodobnosť, že vyhrá ten kto začínal?

Množina výsledkov ($P$ --- panna, $O$ --- orol):

$$
\eqalign{
\omega_1 &= P \cr
\omega_2 &= OP \cr
\omega_3 &= OOP \cr
&\vdots\cr
\omega_n &= \underbrace{O\dots OP}_n
}
$$

Aká je množina priaznivých hier? Všetky tie s~nepárnym indexom, teda
$\omega_{2i+1}; \quad i=0,1,\dots$

Pravdepodobnosť priaznivého javu (jedného z~celej množiny) je

$$
P(\omega_{2i+1}) = {1 \over 2^{2i+1}}.
$$

Jedna polovica vychádza z~toho, že ide o~mincu a pravdepodobnosť, že
padne panna je $1/2$. Je rovnaká ako pravdepodobnosť, že padne orol.
Nepredpokladám, že niekto je tak šikovný, aby hodil mincu na hranu, ani
to, že mincu stratím. Exponent menovateľa súvisí s~počtom hodov --- aby
bola hra priaznivá (pre toho kto začína), musí nastať nepárny počet
hodov.

Celková pravdepodobnosť, že zvíťazí ten, kto začínal je súčet všetkých
nepárnych hier. Ide o~geometrickú postupnosť, jej súčet môžem vyjadriť
ako $s_n = a_0 (q^n - 1) / (q - 1)$. Pritom platí $q = 1/4$ a $a_0 = 1$.

$$
P({\rm zvíťazí~začínajúci}) = \sum\limits_{i=0}^{\infty}
P(\omega_{2i+1}) = \sum\limits_{i=0}^{\infty} {1 \over 2^{2i+1}} = {1
\over 2} \sum\limits_{i=0}^\infty {1 \over 2^{2i}} = {1 \over 2}
\sum\limits_{i=0}^\infty {1 \over 4^i} = {1 \over 2} {1 \over 1-{1 \over
4}} = {2 \over 3}.
$$

\hotovo

\priklad Zvolíme si náhodne dve čísla $p,q \in \left<-1;1\right>$. Aká
je pravdepodobnosť, že rovnica $x^2+2px+q=0$ má komplexný koreň?

Výsledok je množina čísel $p$, $q$ z~tohto intervalu (dvojica čísel).
Kvadratická rovnica má komplexný koreň ak jej diskriminant $D$ je
záporný. Teda $D = 4p^2-4q < 0 \Longrightarrow p^2 < q$.

\obrazok{Množina výsledkov}{img/1_2.pdf}

Snažím sa získať plochu nad parabolou (na obrázku tmavá). Integrovaním
ale získam plochu pod parabolou. Preto od celkovej plochy nad osou $p$
odčítam tú časť pod parabolou.

$$
P =
{2-\int\limits^1_{-1} p^2 \d p \over 4} =
{1 \over 2} - {1 \over 4} \left[{p^3 \over 3}\right]^1_{-1} =
{1 \over 2} - {1 \over 4} \cdot {2 \over 3} =
{1 \over 3}.
$$

\hotovo

\definicia Priestor elementárnych javov. Množinu $\Omega$ všetkých
výsledkov budeme nazývať priestor elementárnych javov. Jav je
reprezentovaný podmnožinou $A \subset \Omega$.

Ak je $A \subset \Omega$, potom doplnok $A^C$ je jav opačný.

$$
A^C = \Omega \backslash A = \{x \in \Omega | x \not \in A\}
$$

Pre $A, B \subset \Omega$ je jav $A \cap B$ označujúci, že javy $A$ a
$B$ nastali súčasne.

Jav $A \cup B$ znamená, že nastal aspoň jeden z~javov $A$ alebo $B$.

Ak sú množiny disjunktné (majú prázdny prienik) tak ide o~navzájom sa
vylučujúce javy.

$\omega \in \Omega$ je elementárny jav.

\hotovo

Zjednotenie množín značím ako

$$
\bigcup_{i=1}^\infty A_i = A_1 \cup A_2 \cup A_3 \cup \dots,
$$

prienik množín ako

$$
\bigcap_{i=1}^\infty A_i = A_1 \cap A_2 \cap A_3 \cup \dots.
$$

\priklad 

$$
A_i = (0, 1-{1 \over i}), \quad \bigcup_{i=1}^\infty A_i = (0,1)
$$

\obrazok{Rozširujúci sa interval}{img/1_3.pdf}

\hotovo

\priklad

$$
B_i = (0, {1 \over i}), \quad \bigcap_{i=1}^\infty B_i = \emptyset
$$

\obrazok{Zmenšujúci sa interval}{img/1_4.pdf}

\tvrdenie

{\itemize
\nli $\left(\bigcup_i A_i\right)^C = \bigcap_i {A_i}^C$
\nli $\left(\bigcap_i A_i\right)^C = \bigcup_i {A_i}^C$
}

\hotovo

\dokaz

$x$, ktoré nepatrí ani do jednej množiny $A_i$, sa nachádza v~doplnku ku
každej množine a teda aj v~prieniku týchto doplnkov. 

$
x \in \left( \bigcup_i A_i\right)^C \Leftrightarrow
x \not \in \bigcup_i A_i \Leftrightarrow
\forall_i x \not \in A_i \Leftrightarrow
\forall_i x \in {A_i}^C \Leftrightarrow
x \in \bigcap_i {A_i}^C
$

Pre druhý prípad platí obdobné. To, že $x$ patrí do doplnku prieniku
množín $A_i$ je ekvivalentné s~tým, že $x$ nepatrí do tohto prieniku.
Z~toho plynie, že $x$ neleží aspoň v~jednej z~množín $A_i$ a leží aspoň
v~jednom doplnku ${A_i}^C$. Teda leží v~$\bigcup_i {A_i}^C$.

$
x \in \left(\bigcap_i A_i\right)^C \Leftrightarrow
x \not \in \bigcap_i A_i \Leftrightarrow
\exists i: x \not \in A_i \Leftrightarrow
\exists i: x \in {A_i}^C \Leftrightarrow
x \in \bigcup_i {A_i}^C
$

\hotovo

\definicia Sigma-algebra. 
Označíme si systém podmnožín reprezentujúcich javy ako ${\cal A}$. Jeho
vlastnosti:

{\itemize
\nli $\Omega \in {\cal A}$,
\nli Ak je $A \in {\cal A}$, potom $A^C \in {\cal A}$ (s~každou množinou
tam patrí aj jej doplnok),
\nli Ak sú $A_1, A_2 \dots \in {\cal A}$, potom $\bigcup_i A_i \in
{\cal A}$
}

Z~týchto vlastností a predošlého tvrdenia môžem ukázať, že pre množiny
$A_1, A_2, \dots \in {\cal A}$ platí, že $\bigcap_i A_i \in {\cal A}$:

$$
\bigcap_i A_i =
\left(\left(\bigcap_i A_i\right)^C\right)^C =
\left(\bigcup_i {A_i}^C\right)^C \in {\cal A} \Leftrightarrow
\bigcup_i {A_i}^C \in {\cal A} \Leftrightarrow
\forall_i {A_i}^C \in {\cal A} \Leftrightarrow
\forall_i A_i \in {\cal A}
$$

Z~tvaru posledného členu vidíme, že $\bigcap_i A_i \in {\cal A}$.

Systém ${\cal A}$ sa nazýva $\sigma$-algebra --- sigma-algebra. Nemá nič
spoločné s~algebrou ako takou, je to len názov.

\hotovo

\priklad Najmenšia sigma-algebra:

$$
{\cal A} = \{\Omega, \emptyset\}
$$

Najväčšia sigma-algebra:

$$
{\cal A} = \{{\rm systém~všetkých~podmnožín}\}
$$

\hotovo

Pravdepodobnosť javu $A$ je číslo $P(A) \in \left<0;1\right>$. Zobrazenie
$P$ je funkcia podmnožín. $P$ vedie z~množiny ${\cal A}$ do intervalu
$\left<0;1\right>$.

\definicia Pravdepodobnosť. Zobrazenie $P: {\cal A} \to
\left<0;1\right>$ sa nazýva pravdepodobnosťou (pravdepodobnostným
zobrazením), ak spĺňa požiadavky ktoré máme:

{\itemize
\nli $P(\Omega) = 1$ predstavuje jav istý.
\nli Ak máme javy $A_1 \subset A_2$, potom $P(A_1) \le P(A_2)$.
\nli Ak sú $A_1, A_2, \dots$ disjunktné, potom $P(\bigcup_i A_i) =
\sum_i P(A_i)$.
}

\hotovo

\poznamka K~bodu 2. $A_2$ si môžme predstaviť ako $A_1 + B$. Je
pravdepodobnejšie, že sa stane nejaký jav \uv{a ešte niečo naviac}.

\hotovo
\veta Majme pravdepodobnostné zobrazenie P. Potom platí

{\itemize
\nli $P(\emptyset) = 0$. Jav nemožný. 
\nli $A_1 \subset A_2$, potom $P(A_2) = P(A_1) + P(A_2 \backslash A_1)$.
\nli $A_1, A_2$ javy, potom $P(A_1 \cup A_2) = P(A_1) + P(A_2) - P(A_1
\cap A_2)$.
\nli $A_1, A_2, \dots$ javy, potom $P(\bigcup_i  A_i) \le \sum_i
P(A_i)$.
}

\hotovo

\dokaz

{\itemize

\nli Použijem (3) z~definície pravdepodobnostného zobrazenia pre $A_1
= \Omega$, $A_2 = A_3 = \dots = 0$.

$$
P(\Omega) =
P\left(\bigcup_i A_i\right) =
\sum_i P(A_i) =
P(\Omega) + P(\emptyset) + \dots.
$$

Odtiaľ plynie, že  $P(\emptyset) = 0$.

\nli Tým som dostal $A_2 = A_1 \cup (A_2 \backslash A_1)$ disjunktné.
Pomocou bodu (3) z~definície vidieť, že $P(A_2) = P(A_1) + P(A_2 \backslash
A_1)$.

\obrazok{Pravdepodobnosť nadmnožiny}{img/2_1.pdf}

\nli 
$A_1 \cup A_2 = A_2 \cup (A_1 \backslash A_2) = A_2 \cup (A_1
\backslash (A_1 \cap A_2))$. Pomocou dokázaného (2) viem, že $P(A_1
\backslash (A_1 \cap A_2)) = P(A_1) - P(A_1 \cap A_2)$.

Odtiaľ získavam pre pravdepodobnosť zjednotenia vzťah $P(A_1 \cup A_2) =
P(A_2) + P(A_1 \backslash (A_1 \cap A_2)) = P(A_2) + P(A_1) - P(A_1 \cap
A_2)$.

Oblasť prieniku som započítal dvakrát -- z~množiny $A_1$ aj z~množiny
$A_2$. Preto som túto oblasť raz musel odčítať.

\obrazok{Pravdepodobnosť zjednotenia}{img/2_2.pdf}

\nli Zavediem disjunktné pomocné množiny:

$$
\eqalign{
B_1 &= A_1\cr
B_2 &= A_2 \backslash A_1 \cr
B_3 &= A_3 \backslash (A_1 \cup A_2)\cr
&\vdots\cr
B_n &= A_n \backslash (\bigcup_{i=1}^{n-1} A_i).
}
$$

Zjednotenie týchto pomocných množín je rovnaké ako zjednotenie pôvodných.
$\bigcup_i B_i = \bigcup_i A_i$. Ďalej použijem bod 3. z~predchádzajúcej
definície. Získavam tak $P(\bigcup_i A_i) = P(\bigcup_i B_i) = \sum_i
P(B_i) \le \sum_i P(A_i)$. Posledná nerovnosť platí pretože $B_i
\subseteq A_i$ (od $A_i$ som vždy odčítal zjednotenie množín s~menším
indexom).
}

\hotovo
\veta {\it Princíp inklúzie a exklúzie} Majme javy $A_1, \dots, A_n$.
Potom

$$
P(A_1 \cup \dots \cup A_n) = \sum^n_{i=1} P(A_i) - \sum_{i<j} P(A_i \cap
A_j) + \sum_{i<j<k} P(A_i \cap A_j \cap A_k) - \dots + (-1)^{n+1} P(A_1
\cap \dots \cap A_n).
$$

\hotovo

\dokaz Indukcia: $n=1$ -- platí ($n=2$ v~predchádzajúcej vete).

Predpokladáme, že vzorec platí pre $n-1$ množín. Položíme $\tilde A =
A_1 \cup A_2 \cup \dots \cup A_{n-1}.$ Tým dostaneme

$$
\eqalign{
P(A_1 \cup \dots \cup A_n) &=  P(\tilde A \cup A_n) = P(\tilde A) + P(A_n) -
P(\tilde A \cap A_n) = \cr
&=\left[\sum_{i=1}^{n-1} P(A_i) - \sum_{i<j\le n-1}
P(A_i \cap A_j) + \dots + (-1)^n P(A_1 \cap \dots \cap A_{n-1})\right]
+\cr
&+P(A_n) - P((A_1 \cap A_n) \cup (A_2 \cap A_n) \cup \dots \cup (A_{n-1}
\cap A_n)) = [\dots] + P(A_n) -\cr
& - \left[\sum_{i=1}^{n-1} P(A_i \cap A_n) -
\sum_{i<j\le n-1} P(A_i \cap A_j \cap A_n) + \dots + (-1)^n P(A_1 \cap
\dots \cap A_n)\right].
}
$$

\hotovo

\priklad Do $n$ obálok s~adresami zaradíme náhodne $n$ listov. Aká je
pravdepodobnosť, že aspoň jeden list bude v~správnej obálke?

$A_i = \{{\rm v~i-tej~obálke~je~správny~list}\} \quad i=1,\dots,n.$ 
$P(A_1\cup A_2 \cup \dots \cup A_n) = ?$

Vlastne hľadám pravdepodobnosť toho, že \uv{jeden list je v~správnej}
alebo \uv{dva listy sú v~správnej} alebo \dots

Pre pravdepodobnosť toho, že jeden list je v~správnej obálke môžem
napísať $P(A_i) = {(n-1)! \over n!} = {1 \over n}$. Celkovo mám $n!$
možností ako listy rozmiestniť. Ak jeden vložím do správnej obálky,
ostáva mi už len $(n-1)!$ možností ako ostatné listy rozmiestnim.

Analogicky môžem napísať vzťah aj pre viac listov v~správnej obálke:
$$
\eqalign{
P(A_i \cap A_j) &= {(n-2)! \over n!},\cr
P(A_i \cap A_j \cap A_k) &= {(n-3)! \over n!}.\cr
}
$$

Hľadaný výsledok získam ako súčet všetkých týchto možností. Kombinačným
číslom vyjadrujem, že z~$n$ obálok môžem vybrať ľubvolných $x$ ktoré sú
v~správnej obálke.

$$
\eqalign{
P(A_i \cup \dots \cup A_n) &=
{n \choose 1} {1 \over n} - {n\choose 2} {(n-2)! \over n!} + {n
\choose 3} {(n-3)! \over n!} - \cdots +(-1)^{n+1} {1 \over n!} =\cr
&= 1-{n! \over 2!(n-2)!}{(n-2)! \over n!} + {n! \over 3!(n-3)!} {(n-3)!
\over n!} - \dots + (-1)^{n+1} {1 \over n!} =
\sum_{n=1}^\infty (-1)^{n+1}{1 \over n!}
}
$$

Čo môžem spraviť s~takou sumou? Kto má dobrú pamäť a vie ako pomocou
sumy môžme napísať $\e^x$, vyhral. 

$$
\e^x = \sum_{n=0}^\infty {x^n \over n!}
$$

Je to veľmi podobná suma ako tá v~našom príklade. Pre $x=-1$:

$$
\e^{-1} = \sum_{n=0}^\infty {(-1)^n \over n!}.
$$

Ešte treba drobnú úpravu exponentu. Rozložím ho na $(-1)^n \cdot
(-1)$. Tým teda zmením znamienko pred sumou. Posledná úprava ktorú treba
je zmeniť index prvého prvku v~sume z~$n=1$ na $n=0$. Ten môžem zmeniť
ak následne odčítam to, čo som ním pričítal. V~tomto prípade pre $n=0$
to je $-1$.

Po skombinovaní týchto krokov pre hľadanú pravdepodobnosť získavam vzťah 

$$
\sum_{n=1}^\infty {1 \over n!} (-1)^{n+1} =
\sum^\infty_{n=0} \left({1 \over n!} (-1)^{n+1}\right) + 1 =
- \sum_{n=0}^\infty \left({(-1)^n \over n!}\right) + 1 = 1 - {1 \over \e}
$$

\hotovo

%% 

\definicia Nezávislé javy. Hovoríme, že javy $A_1, A_2$ sú nezávislé, ak
platí rovnosť 
$$
P(A_1 \cap A_2) = P(A_1) \cdot P(A_2).
$$
Pre javy $A_1,\dots, A_2$ platí, že
sú nezávislé, ak pre každý výber $A_{i_1}, \dots, A_{i_k}$ platí
$$
P(A_{i_1} \cap \dots \cap A_{i_k}) =
P(A_{i_1}) \cdot \dots \cdot P(A_{i_k}).
$$

\hotovo

\subsection Bernoulliho schéma, Bernoulliho pokusy

Robíme sériu $n$ nezávislých pokusov a každý pokus má len dva možné
výsledky -- 0, 1. Počet výsledkov typu 1 označíme $X$.

$$
P(X=k) = {n \choose k} p^k (1-p)^{n-k}, 
$$

kde $p = P({\rm výsledok=1})$.

Z~$n$ pokusov je $k$ priaznivých. Týchto $n$ môžme vybrať ľubovoľným
spôsobom. To vyjadruje prvá časť vzťahu. Druhá časť vyjadruje jav opačný
--- pre ten ostáva už len $n-k$ možností (ostatné sú úspešné).

\hotovo

\dokaz 0 1 0 \dots 0 $\to$ $n$ pokusov; 1 je použitá $k$-krát, 0 je
použitá $n-k$-krát.

\subsection Podmienená pravdepodobnosť

\priklad Hodíme dvakrát kockou.

Jav $A$: súčet je osem, jav $B$: padla aspoň jedna šestka.

\obrazok{Hod kockou}{img/3_1.pdf}

$$
\eqalign{
P(A) &= {5\over 36} \approx 0{,}139\cr
P(A|B) &= {2\over 11} \approx 0{,}182
}
$$

\hotovo

\definicia Podmienená pravdepodobnosť. Majme javy $A$, $B$ a $P(B) > 0$.
Podmienená pravdepodobnosť javu $A$ za podmienky $B$ je $P(A|B) =
{P(A\cap B) \over P(B)}$.

Za množinu všetkých javov považujeme $B$ a priaznivé javy sú tie javy
z~množiny $B$, ktoré patria aj do množiny $A$.

\hotovo

\veta {\it O~úplnej (celkovej) pravdepodobnosti.} Majme javy $B_1$,
$B_2$, \dots také, že ak ich zjednotíme, tak dostaneme celý základný
priestor -- $\bigcup_i  B_i = \Omega$. Javy $B_i$ sú disjunktné. Potom
pre jav $A$ platí $P(A) = \sum_i P(A |B_i) \cdot P(B_i)$.

\hotovo

\dokaz
$$
\eqalign{
\sum_i P(A|B_i) \cdot P(B_i) &= \sum_i { P(A\cap B_i)\over P(B_i)} \cdot
P(B_i) = \sum_i P(A \cap B_i) = \langle\!\langle {\rm pretože\ sú\ 
disjunktné}\rangle\!\rangle\cr
 &= P\left(\bigcup_i (A \cap B_i)\right) = P(A)
}
$$

Pokryjú celý priestor.

\obrazok{Celková pravdepodobnosť}{img/3_2.pdf}

% tu obrazok

\hotovo

\veta {\it Bayesova.} Majme $B_1, B_2, \dots$ javy také, že sú
disjunktné a $\bigcup_j B_j = \Omega$. Potom pre jav $A$ platí

$$
P(B_i | A) = { P(A|B_i) P(B_i)\over \sum_j P(A|B_j)P(B_j)}.
$$

\hotovo

\dokaz 
$$
{ P(A|B_i) P(B_i) \over \sum_j P(A|B_j) P(B_j)} = { P(A|B_i) P(B_i)\over
P(A)} = { { P(A\cap B_i)\over P(B_i)} P(B_i)\over P(A)} = P(B_i|A).
$$

\hotovo

\priklad Majme dva koše. $K_1$: tri biele a päť červených guľôčok. $K_2$: dve
biele a jedna červená guľôčka. Náhodne zvolíme kôš a vytiahneme guľôčku.
Jav $A = \{{\rm je\ biela}\}$.

$$
\eqalign{
P(A|K_1) &= {3 \over 8}\cr
P(A|K_2) &= {2 \over 3}
}
$$

$P(A) = P(A|K_1) P(K_1) + P(A|K_2) P(K_2) = {3 \over 8}{1 \over 2} + {2
\over 3}{1 \over 2} = { 3\over 16} + {1 \over 3} \approx 0{,}52$

Sčítaním som zahrnul všetky možnosti vytiahnutia bielej guľôčky ---
z~prvého aj z~druhého koša. 

Po vytiahnutí guľôčky vidíme, že je biela. Aká je pravdepodobnosť, že to
bolo z~koša $K_1$?

Na toto využijem vetu o~úplnej pravdepodobnosti. Súčet v~menovateli
vyjadruje všetky možnosti vytiahnutia bielej guľôčky (teda z oboch
košov). Čitateľ len tie pre prvý kôš.

$$
P(K_1|A) = {P(A|K_1) P(K_1) \over P(A|K_1)P(K_1) + P(A|K_2)P(K_2)} = {{3 
\over 8} {1 \over 2}\over { 3\over 8} {1 \over 2} + {2 \over 3} {1 \over
2}} = { { 3\over 8}\over { 3\over 8}+ { 2\over 3}} = { 9\over 9+16} = {9
\over 25} = 0{,}36.
$$

V~koši $K_2$ bolo viac bielych ku červeným, preto je preferovaný.

\hotovo
\subsection Náhodná veličina

\priklad Hodíme dvakrát kockou. Aká je pravdepodobnosť, že výsledky sa
líšia najviac o~jednu?

$X_i$ je počet bodov v~$i$-tom hode; $i=1,2$.

$$
|X_1 - X_2| \le 1
$$

$X_i$ je funkcia definovaná na obore $\Omega$. Miesto funkcie hovoríme
o~náhodnej veličine.

$$
X_1(i,j) = i \quad X_2(i,j) = j,
$$

kde $(i,j) \in \Omega = \{(i,j)|i,j = 1,\dots,6\}$.


$(i,j)$ je vlastne množina výsledkov všetkých hodov.
\hotovo

\definicia Náhodná veličina. Funkcia $X: \Omega \to \R$ sa nazýva
náhodná veličina, ak platí, že $\{\omega \in \Omega | X(\omega) \subset
I\} \in {\cal A}$ pre každý interval $I \subset \R$.

Náhodná veličina každému možnému výsledku pokusu priradzuje nejaké
reálne číslo.

\hotovo

Ak sú $X_1$ a $X_2$ náhodné veličiny, potom aj $X_1 + X_2$, $X_1 \cdot
X_2$ a $X_1 / X_2$ sú tiež náhodné veličiny. Dokonca ak $X_1, X_2,
\dots$ sú náhodné veličiny potom aj $X = \lim_{n\to \infty} X_n$ je tiež
náhodná veličina (plynie z~definície ${\cal A}$).

\priklad $X_1, X_2$ sú výsledky dvoch hodov kockou.

$Y = X_1 + X_2; \quad Y = 2,\dots, 12$. Nemôžem hodiť menší súčet než 2
-- najmenšia hodnota na oboch kockách je 1. Rovnako platí aj pre
maximum.
To, že hodím takýto extrém vyjadruje pravdepodobnosť $P(Y=2) = P(Y=12) =
{1 \over 36}$. Buď na oboch kockách padnú jednotky, alebo šestky.

$P(Y=3) = { 2\over 36}$.

\obrazok{Pravdepodobnosť pri hode dvoma kockami}{img/4_1.pdf} 

\hotovo

\definicia Distribučná funkcia. Majme náhodnú veličinu $X$. Distribučná
funkcia príslušná náhodnej veličine $X$ je funkcia $F_X(t)$.

$$
F_X(t) = P(\{\omega \in \Omega| X(\omega) \le t\}) = P(X\le t)
$$

\hotovo

\priklad Hodíme dva krát mincou. Náhodný jav $X$ je počet panien. Ako
vyzerá distribučná funkcia?

$X=0,1,2,\dots$

$$
F_X(t) = P(X \le t) = \cases{
0; & $t <0$.\quad Nemôže padnúť záporný počet panien.\cr
{1/4}; & $t \in \left<0,1\right)$.\quad Nepadne žiadna panna.\cr
{3/4}; & $t \in \left<1,2\right)$.\quad Nepadne žiadna alebo padne jedna
panna.\cr
1; & $t \ge 2$.\quad Nepadne žiadna alebo padne jedna alebo dve panny.
}
$$

\obrazok{Distribučná funkcia}{plot/4_1.pdf}

\hotovo

\priklad Zostrojíme kocku s~hranou $x$. Číslo $x$ zvolíme náhodne, $x
\in \langle0;1\rangle$. Zaujíma nás objem $V$.
Aká je jeho distribučná funkcia?

Distribučná funkcia s~parametrom $t$ ukazuje aká je pravdepodobnosť, že
objem je menší alebo rovný ako $t$.

Keďže objem kocky je úmerný tretej mocnine jeho hrany, teda $V = x^3$, môžme
pravdepodobnosť $P(x^3 \le t)$ upraviť na $P(x \le \root 3 \of {t})$.

Pre distribučnú funkciu teda platí:

$$
F_V(t) = P(V \le t) = 
\cases{
0; & $t < 0$ \cr
1; & $t \ge 1$ \cr
\root 3 \of {t}; & $t\in \left<0;1\right>$
}.
$$

Nulová pravdepodobnosť záporného objemu (fyzikálne nemožné) a jednotková
pravdepodobnosť objemu menšieho alebo rovného než jedna (s~hranou
o~maximálnej veľkosti 1 väčší objem nedosiahneme) je zrejmá.

Zaujímavý je ten interval, v~ktorom sa objem mení, teda $t \in
\langle0;1\rangle$. Distribučná funkcia je na tomto intervale úmerná
tretej odmocnine parametru, čo je znázornené na obrázku.

\obrazok{Distribučná funkcia}{plot/4_2.pdf}

\hotovo

\tvrdenie $P(X \in (a;b\rangle ) = F_X(b) - F_X(a)$.

\hotovo

\dokaz
$$
\eqalign{
F_X(b) &=
P(X \le b) =
P(X \in (-\infty;b\rangle ) =
P(X \in ( (-\infty;a\rangle \cup (a;b\rangle ) = \cr
&= P(X \in (-\infty;a\rangle ) + P(X \in (a;b\rangle ) = 
P(X \le a) + P(X \in (a;b\rangle ) =
F_X(a) + P(X \in (a;b\rangle).
}
$$

\hotovo

\veta Majme $F_X(t)$ distribučnú funkciu. Potom platí:

{\itemize
\nli $F_X(t)$ je neklesajúca.
\nli $\lim_{t\to \infty} F_X(t) = 1$.
\nli $\lim_{t\to -\infty} F_X(t) = 0$.
}

\hotovo

\dokaz

{\itemize
\nli Ak sú $t_1 \le t_2$, potom $F_X(t_1) = P(X \le t_1) \le P(X \le
t_2) = F_X(t_2)$ (z~vlastnosti $P$: $A_1 \subset A_2$; $P(A_1) \le
P(A_2)$).

\nli Označíme si $A_n = (X \le n)$.

\obrazok{Vnorené javy. $\omega$ je bod mimo zjednotenia}{img/4_2.pdf}

$\bigcup^\infty_{n=1} A_n = \Omega$. Ak by to neplatilo, tak bod ktorý
tam nepatrí by nemal reálnu hodnotu. Platilo by $X(\omega) > n$ pre každé
$n$, čo je spor.

Naviac platí: $\bigcup^\infty_{n=k} A_n = \Omega$ pre akékoľvek $k$ ---
$A_n$ v~sebe zahŕňa aj $A_{n-1}$, \dots. Je to totiž jej nadmnožina,
$A_n = (X \le n) \supseteq (X \le n -1) = A_{n-1}$.

Distribučná funkcia je s~pravdepodobnosťou vo vzťahu podľa $F_X(n) = P(x \le n) = P(A_n)$.

Celý priestor elementárnych javov môžem vyjadriť ako

$$
\Omega =
\bigcup^\infty_{n=k} =
A_k \cup (A_{k+1} \backslash A_k) \cup (A_{k+2} \backslash A_{k+1}) \cup \dots =
A_k \cup \bigcup^\infty_{i=k} (A_{i+1} \backslash A_i).
$$

Je to vlastne zjednotenie počiatočnej množiny $A_k$ a prstencových
obalov okolo nej. Takéto zjednotenie nemá spoločný prienik. Preto 
môžem využiť vlastnosť, že pravdepodobnosť zjednotenia je súčet
pravdepodobností a napísať: 

$$
I=P(\Omega) =
P(A_k \cup \bigcup^\infty_{i=k}(A_{i+1} \backslash A_i) =
P(A_k) + \sum^\infty_{i=k} P(A_{i+1} \backslash A_i).
$$

Pretože suma v~poslednom člene je konvergujúca, je 
$$
\lim_{k \to \infty} \sum^\infty_{i=k} P(A_{i+1} \backslash A_i) = 0
$$

(odobral som vnútornú množinu a sčítam prstence, ktoré ju obklopujú a
tvoria jej nadmnožiny; čím je $k$ väčšie, tým menej prstencov nasčítam).

Z~poslednej rovnice vychádza, že 

$$
1 =
\lim_{k\to \infty} P(A_k) + 0 =
\lim_{k\to \infty} F_x(k)
$$

a teda $\lim_{t \to \infty} F_X(t) = 1$.

\nli

$$
0 \le
F_X(-n) =
P(X \le -n) =
P(-X \ge n) =
1 - P(-X < n) \le
1 - P(-X \le n-1) =
1 - F_{-X}(n-1)
$$

Po prevedení na limitu

$$
0 \le
\lim_{n \to \infty} F(-n) \le
1 - \lim_{n \to \infty} F_{-X} (n-1) =
0,
$$

z~čoho $\lim_{n \to \infty} F_X(-n) = 0$.

}
\hotovo

\priklad Majme jednotkový kruh. Spravíme v~ňom náhodnú tetivu tak, že
zvolený bod $S$ bude jej stredom. Označíme $X$ ako dĺžku tetivy. Bod $O$
je stred kruhu.

$S=(x,y)$, vzdialenosť $S$ a $O$ je $\sqrt{x^2+y^2}$. Dĺžku tetivy
zistím ak si uvedomím, že jej polovica je tvorená odvesnou trojuhoľníka
s~preponou rovnou polomeru kruhu a druhou odvesnou tvorenou úsečkou
$SO$. Podľa Pythagorovej vety platí $X=2\sqrt{1-(x^2+y^2)}$.

$F_X(t) = P(X\le t) =
\cases{
0; & $t< 0$\cr
1; & $t \ge 2$\cr
P\left(2\sqrt{1-(x^2+y^2)} \le t\right); & $t \in \langle 0,2)$\cr
}$

$$
\eqalign{
P\left(2\sqrt{1-(x^2+y^2)} \le t\right) &=
P\left(1-(x^2+y^2) \le { t^2\over 4}\right) =
P\left(1-{t^2 \over 4} \le x^2+y^2\right) = \cr
&=  P\left(\sqrt{1-{t^2 \over 4}} \le \sqrt{x^2+y^2}\right) =
{ \pi - \pi(1-{t^2 / 4})\over \pi} =
{t^2 \over 4}.
}
$$

\obrazok{Hodnota $1- t^2/4$ vyjadruje šírku medzikružia (označené šedou
farbou)}{img/4_3.pdf}

Číslo $\pi$ predstavuje celý kruh, $\pi - \pi(1-t^2/4)$ je vnútorný kruh
(biely).

\obrazok{Distribučná funkcia}{plot/4_3.pdf}

\hotovo
\priklad Zostrojíme náhodnú tetivu pomocou voľby bodu $A$ na kružnici.
Spojíme ho so stredom $O$. Na tejto úsečke bude bod $S$. Tetiva má
stred v~bode $S$.

Voľba $A$ je voľba uhlu $\alpha \in \langle 0,2\pi\rangle $.
$\Omega = \left\{(\alpha,S) | \alpha \in \langle 0,2\pi\rangle, S \in
\langle 0,1\rangle \right\}$. Dĺžka úsečky $OS$ je $s$.

Dĺžka tetivy je $l=2\sqrt{1-s^2}$ a predstavuje náhodnú veličinu.

Distribučná funkcia 

$$
F(t) = P(l \le t) =
\cases{
0; & $t < 0$\cr
1; & $t \ge 2$ (tetiva by mala väčšiu dĺžku než priemer kružnice)  \cr
P(2\sqrt{1-s^2} \le t); & $t\in \langle 0,2 \rangle)$
}
$$

$$
\eqalign{
P\left(2\sqrt{1-s^2} \le t\right) &= 
P\left(1-s^2 \le {t^2 \over 4}\right) = 
P\left(s^2 \ge 1- {t^2 \over 4}\right) = 
P\left(\sqrt{1-{t^2 \over 4}} \le s\right) = \cr
&=  {2\pi\over 2\pi} \left(1-\sqrt{1-{t^2\over 4}}\right)=
1-\sqrt{1-{t^2\over 4}}.
}
$$

\obrazok{Distribučná funkcia}{plot/5_1.pdf}

\hotovo

\priklad Tetivu zostrojím spojením dvoch náhodne zvolených bodov na
kružnici. Bod $B$ náhodne zvolím a bod $A$ získam pootočením o~uhol
$\alpha$. $\Omega = \langle 0,2\pi\rangle$.

Pomocou Kosínusovej vety
\footnote{$^{1)}$}{Vzťah medzi stranami $a$, $b$, $c$ trojuholníka
s~vnútornými uhlami $\alpha$, $\beta$, $\gamma$ je vo vzťahu podľa rovnice
$a^2 = b^2 + c^2 - 2bc \cdot \cos\alpha$. Uhol $\alpha$ je protiľahlý
ku strane $a$. Platí ekvivalentne aj po zámene jednotlivých strán a uhlov.} 
vyjadrím kvadrát dĺžky tetivy ako

$$
l^2 =
1^2+1^2-2\cdot 1\cdot 1\cos\alpha =
2-2\cos\alpha =
2(1-\cos\alpha) =
\left<\!\!\left< \sin^2{\alpha \over 2} = {1 \over 2}
(1-\cos\alpha)\right>\!\!\right> =
4\sin^2{ \alpha\over 2}.
$$

Po odmocnení dostávam pre dĺžku tetivy vzťah $l = 2\sin{\alpha \over 2}$. Pre distribučnú
funkciu platí

$$
F(t) = P(l\le t) = \cases{
0 &$t < 0$\cr
1 &$t \ge 2$\cr
P(l \le t) & $t \in \langle 0,2 \rangle$
}
$$

$$
\eqalign{
P(l \le t) &=
P\left(2\sin{\alpha \over 2} \le t\right) =
P\left(\sin{\alpha \over 2} \le {t\over 2}\right) =
{2\cdot 2\arcsin(t/2) \over \underbrace{2\pi}_{\rm ceľková\ dĺžka}} =
{2\over \pi} \arcsin {t\over 2}
}
$$

Pri úprave som využil to, že 
$\sin{\alpha_0 \over 2} = {t \over 2} \Leftrightarrow {\alpha_0 \over 2}
= \arcsin {t \over 2} \Leftrightarrow \alpha_0 = 2\arcsin {t \over 2}$.

\obrazok{Distribučná funkcia}{plot/5_2.pdf}

\hotovo

Tieto tri príklady boli veľmi podobné. Vždy šlo o~zostrojenie tetivy a
hľadanie pravdepodobnosti, že jej dĺžka bude menšia ako nejaký
parameter. Môže prekvapiť to, že nám vyšiel vždy iný výsledok. Je treba
si uvedomiť, že tetivu sme zostrojili vždy iným spôsobom. Preto je pri
riešení reálnych príkladov uvedomiť si aké vlastnosti má skúmaný jav.
Ak by sme nepresne určili jeho vlastnosti (a boli by sme si pri tom
istí, že sme žiadnu chybu nespravili), tak výsledok môže byť nezmysel.

\priklad Aká je pravdepodobnosť, že dĺžka náhodnej tetivy je aspoň $1$,
teda 

$$
P(l \ge 1) =
P\left(l \in (1,\infty)\right) =
F(\infty) - F(1) =
1- F(1)?
$$

Postupne pre prípady z~predošlých príkladov:

{\itemize
\rli $F(t) = {t^2 / 4}$

$P = 1-{1 / 4} = {3 / 4}$ 

\rli $F(t) = 1-\sqrt{1-{t^2 / 4}}$

$P = 1 - \left(1-\sqrt{1-{1 / 4}}\right) = {\sqrt{3} / 2}$

\rli $F(t) = {2/ \pi} \cdot \arcsin({t / 2})$

$P = 1- {2 / \pi} \cdot \arcsin({1 / 2}) = 1 - {2 / \pi} \cdot {\pi/ 6}
= {2 / 3}$
}

Uvedené distribučné funkcie platia pre parameter $t$ z~intervalu $\langle0,2\rangle$.

\hotovo

\definicia Diskrétna náhodná veličina. Náhodná veličina sa nazýva
diskrétna, ak jej distribučná funkcia je po častiach konštantná.

Pravdepodobnostná funkcia $P(t) = P(X=t)$.

\definicia {Absolútne spojitá. Hustota}. Náhodná veličina $X$ sa nazýva
absolútne spojitá, ak existuje funkcia $f$ taká, aby $F_X(t) =
\int^t_{-\infty} f(s) \d s$ (tj. $F_X' = f$). Funkcia $f$ sa
potom nazýva hustota.

Podľa hustoty vieme, ktoré hodnoty sú najpravdepodobnejšie. Najväčšia
hustota predstavuje najväčšiu pravdepodobnosť.

$$
P(X \in \langle a,b \rangle) = \int^b_a f(s) \d s
$$

Hustota je navyše taká nezáporná funkcia, pre ktorú platí

$$
P(X \in (-\infty,\infty)) = \int^{\infty}_{-\infty} f(s) \d s = 1. 
$$


\hotovo

\priklad Dva krát hodíme mincou, náhodný jav $X$ predstavuje počet
panien.

\obrazok{Distribučná funkcia diskrétnej náhodnej veličiny}{plot/5_3.pdf}

Hustota $f(t)$ je výška skoku $F_x(t)$.

\obrazok{Pravdepodobnostná funkcia}{plot/5_4.pdf}

\hotovo

\priklad Pre predchádzajúce príklady s~tetivou určiť hustotu.

{\itemize
\rli
$$
f(t) = \cases{
0; & $t \not \in \left<0,2\right)$ (nulová derivácia)\cr 
(t^2/4)' = (t / 2); & $t\in \left<0,2\right)$
}
$$

\obrazok{Hustota pravdepodobnosti}{plot/5_5.pdf}

\rli
$$
f(t) = \cases{
0; & $t \not \in \left<0,2\right)$\cr
\left(1-\sqrt{1-(t^2/4)}\right)' = -{1/2 \over \sqrt{1-(t^2 / 4)}} \left(- {t / 2}\right) =
{{t / 4}\over \sqrt{1-(t^2 / 4)}}; & $t \in \left<0,2\right)$
}
$$

\obrazok{Hustota pravdepodobnosti}{plot/5_6.pdf}

\rli
$$
f(t) = \cases{
0; & $t \not \in \left<0,2\right)$\cr
\left({2 \over \pi} \arcsin{t \over 2}\right)' = {2 \over \pi} {1\over \sqrt{1-(t/2)^2}} \cdot {1 \over 2} = {1 \over \pi}
{1 \over \sqrt{1-(t/2)^2}}; & $t \in \left<0,2\right)$
}
$$


\obrazok{Hustota pravdepodobnosti}{plot/5_7.pdf}

}

\hotovo

\subsection Základné typy rozdelení

\subsubsection Diskrétne

{\itemize
\nli Bernoulliho (Binomické) $B(n,p)$ 

$$
P(X=k) = {n \choose k} p^k (1-p)^{n-k}
$$

Číslo $n$ vyjadruje počet pokusov, $k$ je počet priaznivých výsledkov.
Hodnota $p$ je pravdepodobnosť úspechu v~jednom pokuse.

\nli Geometrické

$$
P(X=k) = p(1-p)^{k-1} \quad k=1,2,\dots
$$

Priaznivý jav nastane až v~$k$-tom pokuse --- po padnutí $k-1$
nepriaznivých hodov. $X$ je teda náhodná veličina vyjadrujúca počet
pokusov do prvého úspechu.

\nli Rovnomerné

$$
P(X=k) = {1 \over n} \quad k = 1,2,\dots,n
$$

Rozdelenie, kde všetky javy majú rovnakú pravdepodobnosť úspechu. Číslo
$n$ je počet všetkých možností ktoré môžu nastať.

\nli Poissonovo $P(\lambda)$

$$
P(X=k) = {\lambda^k \over k!}e^{-\lambda} \quad k=0,1,\dots
$$

Priaznivý jav sa vyskytne $k$ krát. Pravdepodobnosť $p$ jeho výskytu
v~jednom pokuse je malá a týchto pokusov je veľký počet $n$. Číslo
$\lambda=np$.

}

\subsubsection Spojité

{\itemize
\nli Rovnomerné na $\left<a,b\right>$

$$
f(t) = \cases{
0; & $t \not \in \left<a,b\right>$\cr
{1\over b-a}; & $t \in \left<a,b\right>$
}
$$

Hodnota pravdepodobnosti je konštantná na celom intervale hodnôt, ktoré
náhodná veličina nadobúda. Je nepriamo úmerná veľkosti tohto intervalu.

\nli Exponenciálne $E(\lambda)$

$$
f(t) = \cases{
0; & $t < 0$ \cr
\lambda e^{-\lambda t}; & $ t\ge 0$
}
$$

Ukazuje pravdepodobnosť toho, že jav nastane, v~závislosti na parametri.
Tým býva obvykle čas a jav znázorňuje pravdepodobnosť, že nejaké
zariadenie bude po tomto čase fungovať.

\obrazok{Hustota exponenciálneho rozdelenia}{plot/5_8.pdf}

\nli Normálne $N(\mu,\sigma)$

$$
f(t) = {1 \over \sqrt{2\pi} \sigma} e^{-(t-\mu)^2 \over 2\sigma^2} \quad
t\in \R
$$

\obrazok{Hustota normálneho rozdelenia. $\sigma=0.5$}{plot/5_9.pdf}
}

\hotovo

\priklad Bernoulliho rozdelenie.

Hádžeme $n$-krát mincou, $X$ je počet panien. $p = P({\rm panna})$.

\hotovo

\priklad Geometrické rozdelenie.

Koľko krát musíme hodiť kockou, než nám padne prvý krát šestka? $p=
P({\rm padne~6})$.

\hotovo
\priklad Rovnomerné rozdelenie.

Hodíme kockou, $X$ je počet bodov pri hode kockou. $n=6$, $p={1\over
6}$.

\hotovo
\priklad Poissonovo rozdelenie.

Uvažujme telefónny uzol a počet prichádzajúcich spojení behom jednej
hodiny. Ich počet označíme $X$. Zistíme $P(X=k)$.

$t_1,\dots,t_k$ sú časy prichádzajúcich spojení.

\obrazok{Časy prichádzajúcich spojení}{img/6_1.pdf}

Rozdelíme delením interval $\left<0,1\right>$ na $n$ dielkov dĺžky
$1/n$ tak, aby v~každom bol najviac jeden z~údajov $t_1,\dots,t_k$.

Tým dostaneme Bernoulliho schému so sériou $n$-pokusov, kde \uv{úspech}
znamená, že v~príslušnom dielku leží nejaké spojenie -- nejaké z~čísel
$t_1,\dots,t_k$.

Potom $P(X=k)$ znamená, že sme mali úspech $k$ krát.

$$
P(X=k) \approx {n \choose k} p^k (1-p)^{n-k}
$$

Model s~pevným $n$ je priblíženie, správny výsledok je pre $n \to
\infty$.

P závisí na tom aké jemné delenie máme:
$$
P(X=k) \approx
{n \choose k} p_n^k(1-p_n)^{n-k}.
$$

Hľadáme, ako závisí $p_n$ na indexe $n$.

Pre $k=0$:

$$
P(X=0) =
\lim_{n \to \infty} {n \choose 0} p_n^0(1-p_n)^{n-0} =
\lim_{n \to \infty} (1-p_n)^n =
\left<\!\!\left<a^b = \e^{b\cdot\ln(a)}\right>\!\!\right> =
\lim_{n \to \infty} \e^{n \cdot \ln(1-p_n)}
$$

$$
\lim_{n\to \infty} n\cdot \ln(1-p_n) =
\left<\!\!\!\left<\lim_{h \to 0} {\ln(1+h)\over h} = 1\right>\!\!\!\right> =  
$$

(pre $n\to\infty$ je $p_n \to 0$)

$$
= \lim_{n \to \infty} { \ln(1-p_n)\over (-p_n)} (-p_n \cdot n) =
\lim_{n \to \infty} (-p_n\cdot n) =
-\lambda.
$$

Vieme, že má vyjsť nejaké vlastné číslo. Odtiaľ plynie, že $p_n =
{\lambda / n}$. Záver:

$$
\eqalign{
P(X = k) &=
\lim_{n \to \infty} {n \choose k} p_n^k (1-p_n)^{n-k} =
\lim_{n \to \infty} {n\choose k} {\lambda^k \over n^k} \left(1- {\lambda
\over n}\right)^{n-k} = \cr
%%
 &= \lim_{n \to \infty} {n(n-1)(n-k+1)\over k!}
{\lambda^k \over n^k} {(1-\lambda/n)^n \over (1-\lambda/n)^k} =\cr
%%
&= {\lambda^k \over k!} \lim_{n \to \infty} {n(n-1)(n-2)\cdots(n-k+1) \over
n^k} {\overbrace{(1-\lambda/n)^n}^{e^{-\lambda}} \over
\underbrace{(1-\lambda/n)^k}_{1}} = \cr
%%
&= {\lambda^k \over k!}\e^{-\lambda}
\lim_{n \to \infty} {n\over n}{n-1\over n} \cdots {n-k+1\over n} =
{\lambda^k \over k!} = \e^{-\lambda}.
}
$$

Pravdepodobnosť pre všetky hodnoty parametru sa rovná $1$, teda aj
súčet od $k=0,\dots, \infty$ má byť rovný $1$:

$$
\sum^\infty_{k=0} {\lambda^k \over k!} \e^{-\lambda} =
\e^{-\lambda} \left(1+{ \lambda\over 1!} + {\lambda^2 \over 2!} + \cdots\right) =
e^{-\lambda} \cdot \e^\lambda =
1.
$$

Bernoulliho vzorec aproximuje Poissono rozdelenie.

\hotovo

\priklad Aká je pravdepodobnosť, že medzi 500 náhodne vybranými ľudmi je
$k$ takých, ktorí majú narodeniny 1. 1.?

$$
P={n \choose k} p^k (1-p)^{n-k}
$$

$n=500$, $p=1/365$.

$$
P={500 \choose k}\left({1\over 365}\right)^k \left({364 \over
365}\right)^{500-k}.
$$

Pri Poissonovom rozdelení $(\lambda^k/k!)\e^{-\lambda}$ je v~tomto prípade $\lambda = 500/365.$

Pre $k=1,2,6$:
\medskip

\centerline{
\vbox{
\halign{\strut{\bf #} \hfil & \hfil # \hfil & \hfil # \hfil & \hfil # \hfil & \hfil # \hfil\cr
 & $k=0$ & $k=1$ & $k=2$ & $k=6$ \cr \noalign{\hrule}
B:& 0{,}2573 & 0{,}3484 & 0{,}2388 & 0{,}0023 \cr
P:& 0{,}2541 & 0{,}3481 & 0{,}2385 & 0{,}0023 \cr
}}}
\medskip 

Niekoho môže zaujať, že táto závislosť nie je monotónna. To je spôsobené
tým, že máme viac ľudí ako dní. Takže je menej pravdepodobné, že je deň
v~ktorom sa nikto nenarodil než aby sa v~ňom narodil jeden človek. Na to
aby sa v~ňom narodili dvaja ľudia už ale máme malý súbor ľudí.

\hotovo

\definicia Nezávislé náhodné veličiny. Povieme, že náhodné veličiny
$X_1$, $X_2$, $\dots$ sú nezávislé, ak pre každý výber intervalov $I_1$,
$I_2$, $\dots$ sú javy $(X_1 \in I_1)$, $(X_2 \in I_2)$, $\dots$
nezávislé.

$$
\left((X_i \in I_i) = \left\{ \omega \in \Omega | X_i(\omega) \in
I_i\right\}\right)
$$

\hotovo

\definicia Náhodný vektor. Majme vektor $\vec X=(X_1,\dots,X_n)$, kde
$X_1,\dots,X_n$ sú náhodné veličiny. Nazývame ho náhodný vektor.

Distribučná funkcia $F_{\vec X}(t_1,\dots,t_n) = P\left((X_1 \le t_1)
\cap (X_2 \le t_2) \cap \dots \cap (X_n \le t_n)\right)$.

Povieme, že náhodný vektor je absolútne spojitý ak existuje funkcia
$f(s_1,\dots,s_n)$ taká, že

$$
F_{\vec X} (t_1,\dots,t_n) =
\int\limits^{t_1}_{-\infty} \int\limits^{t_2}_{-\infty} \cdots \int\limits^{t_n}_{-\infty}
f(s_1,s_2,\dots,s_n) \d s_1 \d s_2 \dots \d s_n.
$$

Funkcia $f(s_1,\dots,s_n)$ sa nazýva hustota (rozdelenia).

$$
f(t_1,\dots,t_n) = {\partial^n \over \partial t_1 \partial t_2 \cdots
\partial t_n} F_{\vec X} (t_1,\dots,t_n).
$$

Funkcie $F_{\vec X}$ a $f$ sa nazývajú združená distribučná funkcia a združená
hustota.

\hotovo

\veta Majme $X_1,\dots,X_n$ náhodné veličiny a označíme si vektor $\vec
X=(X_1,\dots,X_n)$.

Potom tvrdenia
{\itemize
\nli $X_1,\dots,X_n$ sú nezávislé,
\nli $F_{\vec X}(t_1,\dots,t_n) = F_{X_1} (t_1) \cdot F_{X_2} (t_2)
\cdot \cdots \cdot F_{X_n} (t_n)$,

a v~prípade, že vektor $\vec X$ je absolútne spojitý, potom aj

\nli $f(t_1,\dots,t_n) = f_{X_1}(t_1)\cdot \cdots \cdot f_{X_n}(t_n)$
}

sú ekvivalentné.

\hotovo

\dokaz Dokážeme cyklicky. Volíme $n=2$.

{\advance\parindent by 20pt \item{$1.\to2.$}}

Zvolíme si $I_1 = \left(-\infty,t_1\right>$, $I_2 =
\left(-\infty,t_2\right>$. Potom 1. hovorí, že javy $(X_1 \in I_1)$ a
$(X_2 \in I_2)$ sú nezávislé.

$$
\eqalign{
F_{\vec X}(t_1,t_2) &=
P\left((X_1 \le t_1) \cap (X_2 \le t_2)\right) =
P\left((X_1 \in I_1) \cap (X_2 \in I_2)\right) =
P(X_1 \in I_1) \cdot P(X_2 \in I_2) = \cr
&= P(X_1 \le t_1)\cdot P(X_2 \le t_2) = \cr
&= F_{X_1} (t_1) \cdot F_{X_2} (t_2).
}
$$

{\advance\parindent by 20pt \item{$2.\to3.$}}

$$
\eqalign{
f(t_1,t_2) &=
%
{\partial^2 F_{\vec X} (t_1,t_2) \over \partial t_1 \partial t_2} =
%
{\partial^2 \over \partial t_1 \partial t_2} \left(F_{X_1}(t_1) \cdot
F_{X_2}(t_2)\right) =
%
{\partial \over \partial t_1} \left({\partial \over \partial t_2}
F_{X_1} (t_1) \cdot F_{X_2}(t_2)\right) = \cr
%
&= {\partial \over \partial t_1} \left(F_{X_1} (t_1) {\d \over \d t_2}
F_{X_2} (t_2)\right) =
%
{\d \over \d t_1} F_{X_1} (t_1) \cdot {\d  \over \d t_2} F_{X_2} (t_2) = \cr
%
&= f_{X_1} (t_1) \cdot f_{X_2}(t_2).
}
$$

Funkciu dvoch premenných som mohol rozdeliť na dve funkcie (podľa
predchádzajúceho bodu). Potom je parciálna derivácia totožná
s~deriváciou podľa jednej premennej.

{\advance\parindent by 20pt \item {$3.\to1.$}}

Majme intervaly $I_1, I_2 \subset \R$ a chceme overiť, že javy $(X_1 \in
I_1)$ a $(X_2 \in I_2)$ sú nezávislé.

Obecne platí
$$
P(X \in I) = \int_I f_X (t) \d t.
$$

Podobne pre vektor $\vec X = (X_1, X_2)$ a množinu $A \subset \R^2$ je 

$$
P(\vec X \in A) = \iint_A f(s_1,s_2) \d s_1 \d s_2
$$

kde $f(s_1,s_2)$ je združená hustota vektoru $\vec X$.

Označíme $\vec X = (X_1,X_2)$.

\obrazok{Množina}{img/6_2.pdf}

$$
(X_1 \in I_1) \cap (X_2 \in I_2) = (\vec X \in I_1 \times I_2)
$$

$$
\eqalign{
P\left((X_1 \in I_1) \cap (X_2 \in I_2)\right) &=
P(\vec X \in I_1 \times I_2) =
\iint_{I_1 \times I_2} f(s_1,s_2) \d s_1 \d s_2 = \cr
&= \int_{I_2} \left( \int_{I_1} f(s_1,s_2) \d s_1\right) \d s_2 =
\int_{I_2}\left(\int_{I_1} f_{X_1} (s_1) f_{X_2} (s_2) \d s_1 \right) \d
s_2 = \cr
&= \int_{I_2} f_{X_2} (s_2) \left(\int_{I_1} f_{X_1} (s_1) \d s_1\right)
\d s_2 = \int_{I_1} f_{X_1} (s_1) \d s_1 \cdot \int_{I_2} f_{X_2} (s_2)
\d s_2 = \cr
&= P(X_1 \in I_1) \cdot P(X_2 \in I_2).
}
$$

\hotovo
\definicia Marginálna hustota. Hustota $k$-tej zložky vektoru $(X_1,\dots,X_n)$ sa zistí zo združenej
hustoty $f_{\vec X}(t_1,\dots,t_n)$ tak, že 

$$
f_{X_k}(t_k) =
\int\limits^\infty_{-\infty}\cdots\int\limits^\infty_{-\infty} f_{\vec
X} (t_1,\dots,t_k,\dots,t_n) \d t_1 \dots \d t_{k-1} \d t_{k+1} \dots \d
t_n.
$$

Integrujem podľa všetkých premenných okrem $k$-tej. $f_{X_k}$ sa nazýva marginálna
hustota.

\hotovo

\definicia Stredná hodnota náhodnej veličiny. Majme náhodnú veličinu
$X$. Stredná hodnota $E(X)$ je:

{\itemize
\nli v~prípade diskrétnej náhodnej veličiny

$$
E(X) = \sum\limits_t tP(X=t) = \sum\limits_t t f_X(t)
$$

\nli v~prípade absolútne spojitej náhodnej veličiny

$$
E(X) = \int\limits^\infty_{-\infty} t f_X(t) \d t,
$$

kde $f_X(t)$ je hustota náhodnej veličiny $X$.
}

\hotovo

\priklad Hodíme kockou, $X$ je počet bodov. Aká je stredná hodnota?
% TODO
% bolo: priemerná hustota? --- ale toto sa mi nejak nezda
\nobreak
$$
E(X) =
\sum^6_{k=1} k \underbrace{P(X=k)}_{1/6} =
{1+2+\cdots+6 \over 6} =
3{,}5.
$$

\hotovo

\priklad
$$
f_X(t) = \cases{
0; & $t \not \in \langle a,b\rangle $ \cr
{1/(b-a)}; & $t \in \langle a,b\rangle$
}
$$

$$
E(X) =
\int\limits^\infty_{-\infty} t f_X(t) \d t =
\int\limits^b_a t {1\over b-a} \d t =
{1\over b-a} \left[{t^2\over 2}\right]^b_a =
{1\over b-a} {b^2-a^2\over 2} =
{b+a\over 2}
$$

O~aké rozdelenie ide? Áno, je to rovnomerné rozdelenie.

\hotovo

\priklad Hádžeme mincou, pokiaľ nepadne panna. $X=1,2,\dots$ je počet potrebných
hodov. Ako dlho musíme hádzať, teda aká je hodnota $E(X) = ?$

$$
\eqalign{
P({\rm panna}) &= p \cr
P({\rm orol}) &= 1-p
}
$$

$$
\eqalign{
E(X) &= 
\sum_t t P(X=t) =
\sum_{k=1}^{\infty} kP(X=k) =
\left<\!\left<P(X=k) = (1-p)^{k-1}p\right>\!\right> =
\sum_{k=1}^\infty k(1-p)^{k-1}p = \cr
&= p{1\over (1-(1-p))^2} =
{1\over p}
}
$$

Využil som poznatok o~geometrickej rade,
$$
\sum^\infty_{k=0} x^k = {1\over 1-x}
$$

čo je po derivovaní 

$$
\sum^\infty_{k=1} k x^{k-1} = {1\over (1-x)^2}.
$$

Je to vlastne súčet a ten sa derivuje člen po člene. Pozor na zmenu
sčítacieho indexu $k$. Pre $k=0$ je $x^k=1$ a derivácia je nulová a
preto v~druhej sume volím $k=1$.

Pre symetrickú mincu platí

$$
E(X) = {1 \over 1/2} = 2.
$$

Na to aby padla panna je treba hodiť dva krát.

\hotovo

\veta Majme náhodné veličiny $X$ a $Y$. Potom:

{\itemize
\nli $E(\alpha X + \beta Y) = \alpha E(X) + \beta E(Y)$;
\nli $Z = \varphi(X)$, $E(Z) = \int\limits^\infty_{-\infty} \varphi(t)
f_X(t) \d t$;
\nli $Z = \psi(X,Y)$, potom $E(Z) =
\int^\infty_{-\infty}\int^\infty_{-\infty} \psi(s,t) f_{(X,Y)}(s,t) \d s
\d t$.
}

Ak sú $X$, $Y$ nezávislé, potom 

$$
\eqalign{
E(XY) &=
\int\limits^\infty_{-\infty}\int\limits^\infty_{\infty} stf_{(X,Y)}
(s,t) \d s \d t =
\int\limits^\infty_{-\infty}\left(\int\limits^\infty_{-\infty}
st f_X(s) f_Y(t)\d s\right)\d t = \cr
&= \int\limits^\infty_{-\infty} t f_Y(t)
\left(\int\limits^\infty_{-\infty} s f_X(s)\d s\right) \d t =
\left(\int\limits^\infty_{-\infty} s f_X(s)\d s\right)
\left(\int\limits^\infty_{-\infty} t f_Y(t) \d t\right) = \cr
&= E(X) \cdot E(Y)
}
$$

(Väčšinou neplatí $\int\varphi\psi = \int\varphi \int\psi$.)

\hotovo

\priklad Náhodná veličina $X$ má Bernoulliho rozdelenie, teda
$$
P(X=k) = {n\choose k} p^k (1-p)^{n-k}.
$$
Aká je stredná hodnota $E(X)?$
Rozdelenie je diskrétne, teda $X=0,1,\dots,n$.

Strednú hodnotu určím podľa definičného vzťahu ako

$$
E(X) = \sum_{k=0} k{n \choose k} p^k (1-p)^{n-k}.
$$

Zavediem také náhodné veličiny $X_1,X_2,\dots,X_n$, aby pre ne platilo
$$
X_k = \cases{
1& v $k$-tom hode padla panna\cr
0& padol orol
}.
$$

Potom $X = X_1 + \cdots + X_n$ a 


$$
E(X_k) = 1P(X_k = 1) + 0 P(X_k = 0) = p.
$$

Použitím predchádzajúcej vety dostanem výsledok 
$$
E(X)=
E(X_1 + \cdots + X_n) =
E(X_1) + \cdots + E(X_n) = np.
$$

V~prípade symetrickej mince je to polovica hodov.

\definicia {Rozptyl. Kovariancia}. Majme $X$, $Y$ náhodné veličiny.

Rozptyl je definovaný ako 
$$
D(X)=E(X-E(X))^2
$$

a kovariancia ako

$$
C(X,Y) = E[(X-E(X))(Y-E(Y))].
$$

Rozptyl vyjadruje ako veľmi je funkcia rozkmitaná.

\tvrdenie Rozptyl môžem upraviť do tvaru

$$
D(X) = E(X)^2 - (E(X))^2
$$

a kovarianciu do tvaru

$$
C(X,Y) = E(XY) - E(X)\cdot E(Y)
$$

\hotovo

\dokaz Využijem to, že $E(E(X)) = E(X)$ \footnote{$^{1)}$}{Plynie
z~toho, že $E(X)$ je konštanta.}.
$$
\eqalign{
D(X) &=
E(X-E(X))^2 =
E(X^2-2X \cdot E(X)+(E(X))^2) =
E(X^2) - E(2X\cdot E(X)) + E(E(X))^2 = \cr
&= E(X^2) - 2E(X)\cdot E(X)+(E(X))^2 =
E(X^2) -2(E(X))^2+(E(X))^2 =  \cr
&= E(X^2)-(E(X))^2.
}
$$

$$
\eqalign{
C(X,Y) &=
E(XY-X\cdot E(Y)-Y\cdot E(X)+E(X) \cdot E(Y)) = \cr 
&= E(XY)-E(Y)\cdot E(X) - E(X) \cdot E(Y) + E(X)\cdot E(Y) =\cr
&=E(XY) - E(X)\cdot E(Y).
}
$$

\hotovo

\poznamka Platí $C(X,X) = D(X)$.

Pre $X$, $Y$ nezávislé je
$$
C(X,Y) =
E(XY)-E(X)\cdot E(Y) =
E(X)\cdot E(Y) - E(X)\cdot E(Y) =
0.
$$

Ďalej platí $E(X-E(X)) = E(X) - E(X) = 0.$

\hotovo

\veta Majme $X$, $Y$ nezávislé veličiny. Potom:
{\itemize
\nli $D(a) = 0$,
\nli Ak $X$ a $Y$ sú nezávislé, tak $D(aY+bY)=a^2D(X)+b^2D(Y)$.
}

\hotovo

\dokaz

$D(a) = E(a^2)-[E(a)]^2 = a^2-(a)^2 = 0$

$$
\eqalign{
D(aX+bY) &=
E(aX+bY)^2 - (E(aX+bY))^2 =
E(a^2X^2+2abXY+b^2Y^2) - (aE(X)+bE(Y))^2 =\cr
&= a^2E(X^2)+ 2abE(XY)+b^2E(Y^2)-(a^2(E(X))^2+2abE(X)\cdot E(Y) +
b^2(E(Y))^2) = \cr
&= a^2[E(X^2)-(E(X))^2]+b^2[E(Y^2)-(E(Y))^2] = \cr
&= a^2 D(X) + b^2D(Y).
}
$$

\hotovo
\priklad Náhodná veličina $X$ a Bernoulliho rozdelenie $B(n,p)$,

$$
P(X=k) = {n\choose k} p^k (1-p)^{n-k}.
$$

Stredná hodnota je $EX = np$. Akú hodnotu má rozptyl $DX$?

Zavediem náhodné veličiny $X_1,\dots,X_n$ takto:

$$
X_k = \cases{
1; & úspech v $k$-tom pokuse, \cr
0; & neúspech v $k$-tom pokuse.
}
$$

Potom $X = X_1 + \cdots + X_n$. Rozptyl vyjadrím ako $D(X) = D(X_1) + \cdots
+ D(X_n)$.

Úprava $E(X^2) = E(X)$ je možná preto, lebo na tej mocnine nezáleží. $X$
nadobúda hodnoty $0$ alebo $1$, ktoré sa po umocnení nezmenia.

$$
D(X_k) = E(X_k^2) - (E(X_k))^2 = E(X_k) - (E(X_k))^2
$$

a

$$
E(X_k) = 0\cdot P(X_k = 0) + 1\cdot P(X_k=1) = p.
$$

Po dosadení $D(X_k) = p-p^2 = (1-p)p$. Záver je, že $D(X) = np(1-p)$.

\veta {\it Čebyševova nerovnosť.} Majme náhodnú veličinu $X$ s~konečným
rozptylom $D(X)$. (Ak je nekonečný, tak nerovnosť platí, ale nič nám
nehovorí; uvidíme neskôr.) Potom pre každé $\varepsilon > 0$ platí:

$$
P(|X-E(X)| > \varepsilon) \le {D(X) \over \varepsilon^2}
$$

\obrazok{K Čebyševovej nerovnosti}{img/8_1.pdf}

\hotovo

\dokaz

Predpokladajme, že $X$ je absolútne spojitá s~hustotou $f_X(t)$.

Položíme $Y = |X - E(X)|$. Ako to vyzerá s~$E(Y^2)$? Všimneme si, že
absolútna hodnota je zbytočná a teda

$$
E(Y^2) = E(|X-E(X)|^2) = E((X-E(X))^2) = D(X),
$$

čo sa rovná rozptylu náhodnej veličiny.

Spočítame $E(Y^2)$:

Podľa vzorca $E(\varphi(Y)) = \int\limits^\infty_{-\infty} \varphi(t) f_Y(t) \d
t$ získam vzťah

$$
E(Y^2) = \int\limits^\infty_{-\infty} t^2 f_Y(t)_ \d t \ge \cdots
$$

Ak zmenším integračný obor tak sa hodnota zmenší -- integrujem kladú
funkciu.

$$
\cdots
\int\limits^\infty_\varepsilon t^2 f_Y (t) \d t \ge
\int\limits^\infty_\varepsilon \varepsilon^2 f_Y(t) \d t =
\varepsilon^2 \int\limits^\infty_\varepsilon f_Y(t) \d t =
\cdots
$$

Pretože $P(Y \in (a,b)) = \int\limits^b_a f_Y(t) \d t$, môžem pokračovať.

$$
\cdots = \varepsilon^2 P(Y \in (\varepsilon, \infty)) = \varepsilon^2
(P(Y > \varepsilon)) = \varepsilon^2P(|X-E(X)| > \varepsilon).
$$

To dohromady dáva

$$
D(X) \ge \varepsilon^2 P(|X-E(X)| > \varepsilon),
$$

z~čoho po vydelení $\varepsilon^2$ dostaneme Čebyševovu nerovnosť.

Tá nám umožní počítať iný typ príkladov.

\hotovo

\priklad Majme dve mince. Jedna je symetrická, druhá má pravdepodobnosť
$P({\rm panna}) = {3/4}$. Jednu zvolíme a hodíme $n$ hodov.

Koľko je treba hodov aby sme so zadanou istotou $95\;\%$ určili typ mince?

(Úplne to je až pri $n \to \infty$, ale takto máme aspoň nejakú
pravdepodobnosť, že to vyšlo. Aj tá nesymetrická minca sa môže tváriť
ako symetrická, ale nie je to veľmi pravdepodobné.)

Označíme si $n$ počet hodov, $s_n$ počet panien v~nich.

$s_n/n = 1/2$ pre symetrickú mincu a $s_n/n = 3/4$ pre nesymetrickú mincu.

Okolo každého z~bodov $s_n$ vytvoríme rovnako veľké disjunktné okolia
s~polomerom $1/8$. Podľa toho, do ktorého z~nich nám spadne vypočítaná
hodnota, budeme usudzovať o~akú mincu ide.

Pre nesymetrickú mincu 

$$
P\left(\left|{s_n \over n} - {3 \over 4}\right| \le {1 \over 8}\right)
\ge 0{,}95
$$

pre isté $n$.

Ekvivalentne s~obrátenými podmienkami pre symetrickú aj nesymetrickú
mincu

$$
\eqalign{
P\left(\left| {s_n \over n} - {1 \over 2} \right| > {1 \over 8} \right)
&\le 0{,}05,  \cr
P\left(\left| {s_n \over n} - {3 \over 4} \right| > {1 \over 8} \right)
&\le 0{,}05.
}
$$

Použijeme Čebyševovu nerovnosť.

Zvolíme hodnotu náhodnej veličiny $X = {s_n / n}$.

Pre symetrickú mincu platí

$$
E(X) =
E\left({s_n \over n}\right) =
{1 \over n} E(s_n) =
{1 \over n} \cdot n \cdot {1 \over 2} =
{1 \over 2},
$$

$$
D(X) =
D\left({s_n \over n}\right) =
{1 \over n^2} D(s_n) =
{1 \over n^2} n {1 \over 2} \left(1-{1 \over 2}\right) =
{1 \over 4n}.
$$

(Pretože už z~minula vieme, že $D(s_n) = np(1-p)$.)

$$
P\left(\left| {s_n \over n} - {1 \over 2} \right| > {1 \over 8}\right) =
P\left(\left| X-EX\right| > {1 \over 8}\right) \le {DX \over (1/8)^2} =
{ 1/(4n)\over 1/64} =
{16 \over n} \le 0{,}05.
$$

Dostávam teda vzťah pre minimálny počet hodov $n \ge {16 / 0{,}05} = 320$.


Pre nesymetrickú mincu platí

$$
E(X) =
{ 1 \over n} E(s_n) =
{1 \over n} \cdot n \cdot {3 \over 4} =
{3 \over 4}.
$$

$$
D(X) =
D\left({s_n \over n}\right) =
{1 \over n^2} D(s_n) =
{1 \over n^2} n {3 \over 16} =
{3 \over 16n}.
$$

$$
P\left(\left|X-E(X)\right| > {1 \over 8}\right) \le
{D(X) \over (1/8)^2} =
{ 3/(16n) \over 1/64 } =
{12 \over n} < 0{,}05.
$$

V~tomto prípade je minimálny počet hodov $n \ge {12 / 0{,}05} =
240$.

Záver: hodíme 320 hodov a zistíme relatívny počet panien. Podľa toho do
akého okolia (či k~$1/2$ alebo k~$3/4$) to padne, môžem s~$95\;\%$  istotou
povedať, ktorá minca to je.

Časom uvidíme, že sa dá tento typ nerovnosti zlepšiť. V~Čebyševovej
nerovnosti je veľa zanedbávania a je málo presná. Neskôr uvidíme, že $n$
môže byť menšie.

\hotovo

\veta {\it Zákon veľkých čísel.} Majme postupnosť nezávislých náhodných
veličín $X_1, X_2, \dots$ s~rovnakou distribučnou funkciou.

$$
\lim_{n\to \infty} P\left(\left| {X_1 + \cdots + X_n \over n} -
E(X_i)\right| > \varepsilon \right) = 0,
$$

pre každé $\varepsilon$. $i = 1, \dots, n$.

Náhodné veličiny $X_1, \dots X_n$ môžu reprezentovať výsledky merania,
stredná hodnota $E(X_i)$ je \uv{skutočná hodnota}.

Po prevedení do doplnkového tvaru

$$
\lim_{n \to \infty} P\left(\left|{X_1 + \cdots + X_n \over n} -
E(X_i)\right| \le \varepsilon\right) = 1.
$$

Čím viac meraní, tým je väčšia pravdepodobnosť, že aritmetický priemer
sa od skutočnej hodnoty líši o~náš $\varepsilon$.

\hotovo

\dokaz

Označíme $X = (X_1 + \cdots + X_n) / n$.

Potom
$$
E(X) =
E\left({X_1+\cdots + X_n\over n}\right) =
{1 \over n} (E(X_1) + \cdots + E(X_n)).
$$

Pretože $E(X_1) = E(X_2) = \cdots = E(X_n)$ (majú rovnakú distribučnú funkciu),
platí

$$
E(X) = {1 \over n} n E(X_1) = E(X_1).
$$

Rozptyl je

$$
D(X) =
D\left({X_1+\cdots+X_n \over n}\right) =
{1 \over n^2} (D(X_1) + D(X_2)+ \cdots + D(X_n)) =
{D(X_1) \over n}.
$$

Rozptyl $D(X)$ je rozptyl aritmetického priemeru.

Čo nám Čebyševova nerovnosť dá?

Chceme počítať

$$
\lim_{n \to \infty} P\left(\left|{X_1+\cdots + X_n \over n} -
E(X_1)\right| > \varepsilon\right) =
\lim_{n \to \infty} P\left(|X-E(X)| > \varepsilon\right) \le
\lim_{n \to \infty} {D(X) \over \varepsilon^2} =
\lim_{n \to \infty} {D(X_1) \over n\varepsilon^2}.
$$

Ak $n \to \infty$ tak ten zlomok má limitu 0. Pretože pravdepodobnosť
nie je menšia než nula.

\hotovo

\definicia Konvolúcia. Majme také funkcie $f$, $g$ aby platlo
$$
\int^\infty_{-\infty} |f(t)| \d t < \infty
$$
a
$$
\int^\infty_{-\infty}
|g(t)| \d t < \infty.
$$
Konvolúcia funkcií $f$, $g$ sa nazýva funkcia

$$
(f*g)(t) = \int\limits^\infty_{-\infty} f(t-s)g(s) \d s.
$$

Môžme sa na to pozerať ako na \uv{iný} súčin.

\hotovo

\poznamka Nie je dôležité v~ktorej funkcii sa nachádza posun $s$.

$$
\int\limits^\infty_{-\infty} f(t-s)g(s) \d s =
\left|{u=t-s \atop \d u = -\d s}\right| =
\int\limits_\infty^{-\infty} f(u)g(t-u) (-\d u) =
\int \limits^\infty_{-\infty} f(u) g(t-u) \d u
$$

\hotovo

Prečo sa tu tá konvolúcia vyskytuje?

\veta Majme dve nezávislé náhodné veličiny $X$, $Y$. Každá bude mať hustotu
rozloženia $f_X(t)$ a $f_Y(t)$. 

Potom $Z=X+Y$ má hustotu danú funkciou

$$
f_Z = f_X * f_Y.
$$

\hotovo

\dokaz

$$
F_Z(t) =
P(Z \le t) =
P(X+Y \le t) =
\cdots
$$ 

\obrazok{Množina $\{(X,Y) | X+Y \le t\}$}{img/8_2.pdf}

$$
\eqalign{
\cdots &=
P\left((X,Y) \in M\right) =
\iint_M f_{(X,Y)} (s,u) \d s \d u =
\iint_M f_X (s) f_Y(u) \d s \d u = \cr
&= \int\limits^\infty_{-\infty}\int\limits^{t-u}_{-\infty} f_X(s) f_Y(u) \d s \d u =
\int\limits^\infty_{-\infty} f_Y(u) \left(\int\limits^{t-u}_{-\infty} f_X (s) \d
s\right) \d u =
\int\limits^\infty_{-\infty} f_Y(u) P(X \le t-u) \d u = \cr
&= \int\limits^\infty_{-\infty} f_Y(u) F_X(t-u) \d u.
}
$$

Teraz sa pozrieme na začiatok a na koniec. Deriváciou podľa $t$
dostaneme

$$
f_Z(t) =
\left(F_Z(t)\right)' =
{\d \over \d t} \left(\int\limits^\infty_{-\infty} f_Y(u) F_X(t-u)\d u\right) =
\int\limits^\infty_{-\infty} f_Y (u) f_X(t-u) \d u =
f_Y * f_X.
$$

\hotovo
Ak má náhodná veličina $X$ normálne rozdelenie $N(\mu,\sigma^2)$, potom

$$
E(X) = \int\limits^\infty_{-\infty} t f(t) \d t =
{1 \over \sqrt{2\pi}\sigma} \int\limits^\infty_{-\infty} t \e^{-{(t-\mu)^2
\over 2\sigma^2}} \d t = \cdots
$$

Exponent exponenciály je zložitý. Preto volím substitúciu:

$$
\cdots =
\left|\matrix{
{(t-u)/\sigma} &= &u\cr
t&= &\sigma u + \mu\cr
\d t &= & \sigma \d u
}\right| = \cdots
$$

Integračné medze ostávajú nezmenené.

$$
\cdots =
{1 \over \sqrt{2\pi}\sigma} \int\limits^\infty_{-\infty} (\sigma u +
\mu) \e^{-{1 \over 2}u^2} \sigma \d u =
{1 \over \sqrt{2\pi}} \int\limits^\infty_{-\infty} \sigma u \e^{-{1 \over 2} u^2} \d u +
{1 \over \sqrt{2\pi}} \int\limits^\infty_{-\infty} \mu \e^{-{1 \over 2}u^2 } \d u = \cdots
$$

Miesto počítania integrálu si môžme všimnúť ich vlastnosti. V~prvom
integráli je nepárna funkcia. To, čo sa načíta v~$\infty$, sa odčíta
v~$-\infty$. Prvý integrál je teda nulový.

Druhý integrál je tzv. Laplaceov integrál. Primitívna funkcia k~nemu
síce existuje, ale nedá sa zložiť zo známych funkcií. Jeho hodnoty sú
tabuľkované. Integrál z~tejto funkcie cez celé $\R$ je rovný hodnote
$\sqrt{2\pi}$.

$$
\cdots = 1 = E(X).
$$

Ako vyzerá rozptyl? Podľa definície vieme, že rozptyl

$$
D(X) = E(X^2) - (E(X))^2.
$$

Vypočítame strednú hodnotu $X^2$.

$$
E(X^2) =
{1 \over \sqrt{2\pi}\sigma}  \int\limits^\infty_{-\infty} t^2
\e^{-{(t-\mu)^2\over 2\sigma^2}} \d t = \cdots
$$

Použijeme rovnakú substitúciu ako pri počítaní predošlého integrálu:

$$
\cdots =
\left|{t-\mu \over \sigma} = u\right| =
{1 \over \sqrt{2\pi}\sigma}
\int\limits^\infty_{-\infty} (\sigma u + \mu)^2 \e^{{1 \over 2}u^2}
\sigma \d u = {1 \over \sqrt{2\pi}} \int\limits^\infty_{-\infty}
\left(\sigma^2 u^2 + 2\sigma\mu u + \mu^2\right)\e^{-{1 \over 2}u^2} \d
u = \cdots
$$

Integrál znova môžme rozložiť na viac integrálov. Tretí je znova
Laplaceov integrál a rovná sa $\sqrt{2\pi}\mu$.

Druhý integrál je nulový, pretože rovnako ako minule obsahuje nepárnu
funkciu.

Ostáva nám teda spočítať iba prvý integrál.

$$
\cdots = {\sigma^2 \over \sqrt{2\pi}} \int\limits^\infty_{-\infty} u^2
\e^{{1/2}u^2} \d u + \mu^2 = \cdots
$$

\vfill\break
Použijeme metódu \uv{Per-partes}:

$$
\cdots = \left|\matrix{
u = f &\hfil\qquad\hfil u\e^{-{1 \over 2}u^2} = g'\cr
1 = f' &\hfil\qquad\hfil -\e^{-{1 \over 2} u^2} = g
}\right| 
%
={\sigma^2 \over \sqrt{2\pi}} \left\{\left[-u\e^{-{1 \over
2}u^2}\right]^\infty_{-\infty} + \int\limits^\infty_{-\infty} \e^{-{1
\over 2}u^2} \d u\right\} + \mu^2 = \cdots
$$

Znova si môžme miesto počítania integrálu všimnúť jeho vlastnosti. Prvý
integrál má záporný exponent, ktorý sa zväčšuje a preto pre $\pm\infty$
konverguje k~nule.

Druhý integrál je Laplaceov integrál, ktorého hodnotu už poznáme.

$$
\cdots = {\sigma^2 \over \sqrt{2\pi}} \left\{\sqrt{2\pi}\right\} + \mu^2 =
\sigma^2 + \mu^2.
$$

Odtiaľ vidíme, že pre rozptyl platí

$$
D(X) = \sigma^2 + \mu^2 - \mu^2 = \sigma^2.
$$

Pretože s~Laplaceovým integrálom budeme potrebovať pracovať, označíme si
ho ako

$$
\phi(t) = {1 \over \sqrt{2\pi}} \int\limits^t_{-\infty} \e^{-{1 \over
2}u^2} \d u;
$$

potom pre jeho deriváciu platí

$$
\phi'(t) = \e^{-{1 \over 2} t^2}.
$$

Koeficient ${1 / \sqrt{2\pi}}$ sme sem dali preto, aby limita
$\phi(t)$ v~nekonečne vychádzala $1$.

\obrazok{Závislosť Laplaceovho integrálu na integračnej medzi
$t$}{plot/9_1.pdf}

Platí 
$$
\phi(t_0) + \phi(-t_0) = 1.
$$

\definicia Štandardizovaný súčet. Majme nezávislé náhodné veličiny $X_1,
X_2,\dots$. (Pod $X_i$ si môžme predstaviť výsledky meraní.)

$E(X_i) = \mu$ a $D(X_i) = \sigma^2$. Položíme

$$
X_i^* = { X_i - \mu\over \sigma}.
$$

To má výhodu v~tom, že ich stredná hodnota bude $0$ a rozptyl $1$. To sú
dosť \uv{príjemné} hodnoty.

Potom 
$$
E(X_i^*)= E\left({X_i-\mu \over \sigma}\right) = \cdots
$$

Konštanty zo strednej hodnoty vytkneme a dostávame:

$$
\cdots =
{1 \over \sigma} (E(X_i) - E(\mu)) =
{1 \over \sigma} (\mu-\mu) =
0.
$$

Pre rozptyl platí

$$
D(X_i^*) =
D\left({1 \over \sigma}(X_i - \mu)\right) =
{1 \over \sigma^2}\left(D(X_i)-D(\mu)\right) =
{1 \over \sigma^2} (\sigma^2-0) =
1.
$$

Aj tu sa konštanty vytýkali -- s~druhou mocninou. Konštantná funkcia sa
nerozptyluje.

\obrazok{Transformovaná náhodná veličina}{img/9_1.pdf}

Funkciu posunieme tak, aby $E(X^*) =0$ a $D(X^*)=1$.

Štandardizovaný súčet náhodných veličín $X_1, X_2, \dots$ je 

$$
S_n^* = {1 \over \sqrt{n}}\left(X_1^* + X_2^* + \cdots X_n^*\right) =
{X_1 + X_2 + \cdots X_n - n\mu \over \sqrt{n} \sigma}.
$$

Prečo takýto súčet? Chceme stále strednú hodnotu nulovú a rozptyl
jednotkový. To zaručí voľba koeficientu.

Platí, že

$$
\eqalign{
E(S_n^*) &= 0,\cr
D(S_n^*) &= D\left({1 \over \sqrt{n}}\left(X_1^*+\cdots+X_n^*\right)\right) =
{1 \over n} n = 1.
}
$$

\hotovo

\veta {\bf Centrálna limitná veta.} Majme postupnosť nezávislých
náhodných veličín $X_1, X_2, \dots$, ktoré majú $E(X_i) = \mu$ a $D(X_i)
= \sigma^2$.

Potom platí

$$
\lim_{n\to\infty} P(a<S_n^*<b) =
{1 \over \sqrt{2\pi}} \int\limits^b_a \e^{-{u^2/2}} \d u.
$$

Vyjadrené iným spôsobom:

$$
\lim_{t \to \infty} F_{S_n^*} (t) = \phi(t).
$$

Nemusíme vedieť ako sa chovajú jednotlivé pokusy. Ale vieme, že ak ich
budeme mať väčší počet, tak sa súbor náhodných veličín bude chovať tak,
ako keby mal rozdelenie podľa Gaussovej krivky.

\priklad Majme dve mince. Symetrickú a nesymetrickú s~$P({\rm panna}) =
{3 / 4}$. Koľko je treba hodov aby sme s~$95\;\%$ istotou mohli určiť o~akú
mincu ide?

Tento príklad sme už počítali pomocou Čebyševovej nerovnosti. Teraz
k~výpočtu použijeme centrálnu limitnú vetu.

Zavedieme si: $X_i = \cases{1& v $i$-tom hode padla panna\cr0& nepadla
panna}$.

Súčet $X_1+X_2+\dots+X_n$ vyjadruje počet panien v~$n$ hodoch.

Hľadáme kritérium podľa ktorého môžme povedať, o~akú mincu ide.

Vieme, že ak by $n \to \infty$, tak

$$
{X_1 + X_2 + \cdots X_n \over n} \to E(X).
$$

Teoretické pravdepodobnosti sú ${1 / 2}$ a ${3 / 4}$. Okolo
týchto bodov vytvoríme disjukntné okolia, ktorých polomer bude
$\varepsilon={1/8}$. Pre každú mincu musíme počítať zvlášť.

$$
P\left(\left|{X_1+\cdots+X_n \over n} - \mu\right| \le
\varepsilon\right) \ge 0{,}95.
$$

Hľadáme, ako sa od tohto $\mu$ líši aritmetický priemer. Otázka znie, aké
musí byť $n$, aby jav mal požadovanú pravdepodobnosť?

Musíme použiť štandardizovaný súčet, podmienku vyjadríme pomocou
$S_n^*$.

$$
-\varepsilon \le {X_1 + \cdots X_n \over n} - \mu  \le \varepsilon
$$

$$
-\varepsilon \le {X_1 + \cdots X_n - n\mu \over \sigma\sqrt{n}} \le
\varepsilon \quad \Big/ \matrix{\sqrt{n}\cr\sigma}
$$

$$
-{\varepsilon \sqrt{n} \over \sigma} \le S_n^* \le {\varepsilon\sqrt{n}
\over \sigma}
$$

Pre aké $n$ je

$$
P\left(-{\varepsilon\sqrt{n} \over \sigma} \le S_n^* \le {\varepsilon
\sqrt{n} \over \sigma}\right) \ge 0{,}95?
$$

Centrálna limitná veta hovorí, že

$$
\eqalign{
P\left(-{\varepsilon\sqrt{n} \over \sigma} \le S_n^* \le {\varepsilon
\sqrt{n} \over \sigma}\right) =
{1 \over \sqrt{2\pi}} \int\limits^{\varepsilon \sqrt{n} \over \sigma}_{-{\varepsilon \sqrt{n}
\over \sigma}} \e^{-(1 / 2)u^2} \d u = \phi\left({\varepsilon \sqrt{n}
\over \sigma}\right) - \phi\left(-{\varepsilon\sqrt{n} \over
\sigma}\right) = \cr
= \phi\left({\varepsilon \sqrt{n}\over \sigma}\right) -
\left(1-\phi\left({\varepsilon\sqrt{n} \over \sigma}\right)\right) =
2\phi\left({\varepsilon \sqrt{n} \over \sigma}\right) - 1.
}
$$

Ešte nepoznáme $\sigma$,

$$
\sigma^2 = D(X).
$$

To môžme spočítať, alebo si všimneme, že hádzanie mincou je vlastne
Bernoulliho schéma a tam rozptyl poznáme. Ale skúsime si to spočítať.

$$
\sigma^2 = D(X_i) = E(X_i)^2 - (E(X_i))^2 = \cdots
$$

V~prvom člene nezáleží na mocnine. Kde bola $1$ tam ostáva, kde bola $0$
tam ostáva.

$$
\cdots = E(X_i) - (E(X_i))^2.
$$


Pre jeden hod platí 
$$
E(X_i) = 0 \cdot P(X_i = 0) + 1\cdot P(X_i = 1) = p,
$$

pravdepodobnosť pre rôzne mince je $p={1 / 2}$ alebo $p={3 / 4}$.

Odtiaľ vidíme, že $\sigma^2 = p-p^2 = p(1-p).$

Môžme spočítať prípad symetrickej mince:

$\varepsilon={1 / 8}$, $\sigma^2={1 / 4}$.

$$
\eqalign{
2\phi\left({{1 \over 8} \sqrt{n} \over {1 \over 2}}\right) - 1 &\ge 0{,}95\cr
2\phi\left({\sqrt{n} \over 4}\right) - 1 &\ge 0{,}95\cr
\phi\left({\sqrt{n} \over 4}\right) &\ge 0{,}975
}
$$

Môžme vypočítať integrál, alebo nájsť v~tabuľkách, pre akú hodnotu
parametra má funkcia $\phi$ hľadanú hodnotu:

$$
\eqalign{
{\sqrt{n} \over 4} &\ge 1{,}96\cr
n &\ge 62.
}
$$

Pre prípad nesymetrickej mince:

$\varepsilon = {1 / 8}$, $\sigma^2={3 / 16}$.

$$
\eqalign{
2\phi\left({{1\over 8}\sqrt{n}\over {\sqrt{3}\over4}}\right)-1 &\ge
0{,}96\cr
\phi\left({\sqrt{n}\over 2\sqrt{3}}\right) &\ge 0{,}975\cr
{\sqrt{n} \over 2\sqrt{3}} &\ge 1{,96}\cr
n &\ge 47.
}
$$

Záver: Na to, aby sme so zadanou pravdepodobnosťou určili o~akú mincu
ide, je potrebných aspoň $62$ hodov.

